---
layout: post
title: "Синтаксис объявления переменных в Go"
date: 2016-10-12 17:14:46 +0300
year: 2016
categories: jekyll update
---
_Это перевод статьи [Go's declaration syntax](https://blog.golang.org/gos-declaration-syntax) из официального блога [The Go Blog](https://blog.golang.org/)._

Новички в Go интересуются, почему синтаксис объявления переменных и функций так отличается от традиционно принятого в С-подобных языках. В этом посте мы сравним оба подхода и объясним, почему объявления в Go выглядят так, как есть. 

## Синтаксис С

Сначала давайте обсудим синтаксис С. В С принят необычный и разумный подход к синтаксису деклараций. Вместо описания типов с помощью особых конструкций, пишут выражение, включающее объявляемый элемент и указывают, какой тип будет у выражения. Таким образом, 

{% highlight c %}
int x
{% endhighlight %}

объявляет `x` как `int`: выражение `x` будет иметь тип `int`.

В общем, чтобы понять, как записать тип новой переменной, напишите выражение, включающее эту переменную (которая будет иметь значение желаемого типа), а затем укажите тип слева от этой переменной.

Итак, следующие объявления

{% highlight c %}
int *p;
int a[3];
{% endhighlight %}

говорят, что `p` это указатель на `int`, потому что у `*p` тип `int`. А `a` — это массив из `int`, потому что `a[3]` (игнорируя определённое значение индекса, которое прикреплено к размеру массива) имеет тип `int`.

Что насчёт функций? Изначально объявление типов аргументов функций С выносились за скобки, вот так:

{% highlight c %}
int main(argc, argv)
  int argc;
  char *argv[];
{ /* ... тело функции ... */ }
{% endhighlight %}

И снова мы видим, что `main` это функция, потому что выражение `main(argc, argv)` возвращает значение типа `int`. В современном стиле мы бы написали:

{% highlight c %}
int main(int argc, char *argv[]) { /* ... */ }
{% endhighlight %}

но базовая структура одинакова.

Это неглупая идея для синтаксиса, хорошо работающая для простых типов, но может стать сбивающей с толку очень быстро. Рассмотрим известный пример объявления указателя на функцию. Следуйте правилам и у вас получится вот так:

{% highlight c %}
int (*fp)(int a, int b);
{% endhighlight %}

Здесь `fp` - это указатель на функцию, потому что если вы напишите выражение `(*fp)(a, b)`, то вызовите функцию, возвращающую выражение с типом `int`. А что, если один из аргументов `fp` - это функция?

{% highlight c %}
int (*fp)(int (*ff)(int x, int y), int b)
{% endhighlight %}

Читать становится труднее.

Конечно, можно убрать имена параметров при объявлении функции, и тогда `main` может быть объявлена так:

{% highlight c %}
int main(int, char *[])
{% endhighlight %}

Вспомним, что argv объявляется таким образом:

{% highlight c %}
char *argv[]
{% endhighlight %}

Так что вы опускаете имя из середины объявления, объявляя его тип. тем не менее, не так очевидно, что вы объявляете что-то имеющее тип `char *[]`, размещая его имя в середине.

И посмотрите, что происходит с объявлением `fp`, если у вас нет именованных параметров:

{% highlight c %}
int (*fp)(int (*)(int, int), int)
{% endhighlight %}

Кроме того, не так очевидно, где в коде разместить имя.

{% highlight c %}
int (*)(int, int)
{% endhighlight %}

Вообще не понятно, что это объявление указателя на функцию. И что, если возвращаемый тип - это указатель на функцию?

{% highlight c %}
int (*(*fp)(int (*)(int, int), int))(int, int)
{% endhighlight %}


Тут ещё более трудно разглядеть, что объявляется `fp`.

Можно представить больше примеров, но уже приведённые должны показать некоторые трудности, которые даёт синтаксис объявлений в языке С.

Есть ещё один момент, о котором надо сказать. Из-за того, что синтаксис объявлений одинаков, может быть тяжело распарсить выражения с типами в середине. Поэтому, например, тип, к которому приводят выражение, всегда берётся в скобки, как в этом примере:

{% highlight c %}
(int)M_PI
{% endhighlight %}

## Синтаксис Go

Языки, не относящиеся к С-подобным, обычно используют определённый синтаксис типов в объявлениях. Хотя это и отдельная тема, имя, обычно, идёт первым, часто сопровождаясь двоеточием. Таким образом, наши примеры ниже станут чем-то вроде (псевдокод, который доступно покажет пример):

{% highlight c %}
x: int
p: pointer to int
a: array[3] of int
{% endhighlight %}

Эти объявления понятны, ведь вы читаете их слева направо. Go взял кое-что себе отсюда, но в интересах краткости двоеточие удаляется, как и удаляются некоторые из ключевых слов.

{% highlight go %}
x int
p *int
a [3]int
{% endhighlight %}

Нет прямой зависимости между тем, как выглядит `[3]int` и как его использовать в выражении (мы ещё дойдём до указателей в следующем разделе). Вы приобритаете ясность за счёт отдельной конструкции.

Теперь рассмотрим функции. Давайте перепишем объявление функции `main`, каким оно было бы в Go, хоть настоящая функция `main` в Go и не принимает аргументов:

{% highlight go %}
func main(argc int, argv []string) int
{% endhighlight %}

Внешне это не сильно отличается от C, кроме замены char на массив строк, но он хорошо читается слева направо: функция main принимает int и [slice](/slices-in-go) из strings и возвращает int.

Опустите имена параметров и всё будет так же ясно - они всегда шли первыми и путаницы не будет.

{% highlight go %}
func main(int, []string) int
{% endhighlight %}

Одно из достоинств этого стиля "слева-направо" - это насколько хорошо он работает по мере усложнения типов. Вот объявление переменной-функции (аналог указателя на функцию в C):

{% highlight go %}
f func(func(int,int) int, int) int
{% endhighlight %}

Или если `f` возвращает функцию:

{% highlight go %}
f func(func(int,int) int, int) func(int, int) int
{% endhighlight %}

Это все еще отчётливо читается слева направо, и всегда понятно, какое имя было объявлено - оно стоит на первом месте.

Различие между синтаксисом типов и выражений позволяет легко писать и вызывать замыкания в Go:

{% highlight go %}
sum := func(a, b int) int { return a+b } (3, 4)
{% endhighlight %}

### Указатели
Указатели являются исключением, которое подтверждает правило. Обратите внимание, что в массивах и слайсах, например, синтаксис для типов в Go подразумевает наличие скобок в левой части от типа, а синтаксис выражений их ставит в правой части выражения:

{% highlight go %}
var a []int
x = a[1]
{% endhighlight %}

Ради схожести указатели в Go используют обозначение `*` из С, но мы не cмогли заставить себя сделать подобный поворот для типов указателей. Таким образом, указатели работают так:

{% highlight go %}
var p *int
x = *p
{% endhighlight %}

У нас бы не получилось сделать

{% highlight go %}
var p *int
x = p*
{% endhighlight %}

потому что постфикс `*` конфликтовал бы с умножением. Мы смогли бы использовать `^` из Pascal, например:

{% highlight go %}
var p ^int
x = p^
{% endhighlight %}

и, возможно, нам следовало (и мы бы выбрали другой оператор для `xor`), потому что префикс `*` в типах и выражениях вместе всё усложняет. Скажем, хоть и можно написать вот так

{% highlight go %}
[]int("hi")
{% endhighlight %}

для преобразования, нужно брать в скобки тип, если он начинается с `*`:

{% highlight go %}
(*int)(nil)
{% endhighlight %}

Если бы мы были готовы отказаться от `*` как от части синтаксиса указателей, эти скобки были бы не нужны.

В общем, синтаксис Go для указателей связан со знакомой структурой в С, но эти связи означают, что мы не можем полностью отказаться от использования круглых скобок, чтобы различать типы и выражения в грамматике.

В целом, однако, мы считаем, что синтаксис типов в Go понять легче, чем в C, особенно, когда вещи становятся сложными.

Объявления в Go читаются слева направо. Выяснилось, что в C они читаются по спирали! Почитайте [“Clockwise/Spiral Rule”](http://c-faq.com/decl/spiral.anderson.html) от Дэвида Андерсона.